 \documentclass[leqno,10pt]{beamer}%
\usepackage{defs2}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{mathabx}
\usepackage {mathbbol}
%\usepackage{bbding}
\usepackage{manfnt}
%\usepackage{fourier}
\usepackage{apacite}
%\usepackage{biblatex}
%\usepackage{enumitem}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{automata,arrows,positioning,calc}
\usepackage{mathbbol}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{xcolor}



\newtheorem{thm}{Theorem}
\newtheorem{cor}[equation]{Corollary}
\newtheorem{lem}[equation]{Lemma}
\newtheorem{prp}[equation]{Proposition}
\newtheorem{clm}[equation]{Claim}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{crt}[equation]{Criterion}
\newtheorem{dfn}[equation]{Definition}
\newtheorem{rem}[equation]{Remark}
\newtheorem{exe}[equation]{Example}

\newcommand{\mathd}{\mathrm{d}}
\newcommand{\mathe}{\mathrm{e}}
\newcommand{\tmmathbf}[1]{\ensuremath{\boldsymbol{#1}}}
\newcommand{\tmop}[1]{\ensuremath{\operatorname{#1}}}
\newcommand{\EXP}{\ensuremath{\mathbb{E}}}
\newcommand{\IND}{\mathbb{I}}
\newcommand{\KT}{\textsc{kt}}
\newcommand{\Np}{\ensuremath{\mathbb{N}_+}}
\newcommand{\N}{\ensuremath{\mathbb{N}}}
\newcommand{\probaB}{\ensuremath{\mathbb{P}}}
\newcommand{\equivaut}{\ensuremath{\Leftrightarrow}}
\newcommand{\M}{\ensuremath{\mathfrak M}}
\newcommand{\longrightarrowlim}{\ensuremath{\mathop{\longrightarrow}\limits}}
\newcommand{\var}{\operatorname{Var}}
\newcommand{\esp}{\mathbb{E}}
\newcommand{\pt}{\, .}
\newcommand{\ent}{\operatorname{Ent}}
\newcommand{\dis}{\stackrel{d}{=}}
\newcommand{\proba}{\mathbb{P}}

\newcommand*{\TakeFourierOrnament}[1]{{%
\fontencoding{U}\fontfamily{futs}\selectfont\char#1}}
\newcommand*{\danger}{\TakeFourierOrnament{66}}

%\newcommand{\blue}{\textcolor{blue}}

\usetheme{default}
\useoutertheme{infolines}
\setbeamercovered{transparent}
\setbeamerfont{block title}{size=\normalsize}
\setbeamertemplate{headline}{}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{} 
\setbeamertemplate{footline}{
  % \hspace*{.5cm}\tiny{%\insertauthor
  %   \hspace*{50pt}
  %   \hfill\insertframenumber/\inserttotalframenumber
  %   \hspace*{.5cm}}\vspace*{.1cm}
  } 


\begin{document}
\title{\textbf{Econométrie de l'assurance de non-vie}}

\subtitle{{\large Chapitre 3.2 : Tarification a posteriori - Systèmes Bonus-Malus} \\ Etude de l'exemple simple et généralisation}

\author{Maud Thomas}
\institute{ISUP - Sorbonne Université}
\date{}
%\maketitle
%ight\}$. 

% \begin{frame}{Retour à l'exemple bon conducteur vs mauvais conducteur}
% %\begin{itemize}
%   % \item  Considérons un conducteur avec un facteur de risque $\theta=t_k$ $(k=1,2)$ fixé
%   % \item Sous les hypothèses précédentes, $(L_i)_{1 \leq i \leq n}$ = chaîne de Markov homogène 
%   % \item mesure initiale $\nu' = (0,1,0)$
%   % \item P= matrice de transition est donnée par 
% % \begin{equation*}
% % \left(
% % {\begin{array}{ccc}
% % \mathe^{-{t_k}} & 1- \mathe^{-{t_k}} & 0 \\
% % \mathe^{-{t_k}} & 0 & {\blue 1- \mathe^{-{t_k}} } \\
% % 0 & \mathe^{-{t_k}} & 1- \mathe^{-{t_k}}
% % \end{array} } 
% % \right)
% % \end{equation*} 
% % \end{itemize}
% \vspace{0.3em}
% \begin{center}
% \begin{tikzpicture}[->, >=stealth', auto, semithick, node distance=2cm]
% \tikzstyle{every state}=[fill=white,draw=black,thick,text=black,scale=1]
% \node[state]    (1)  {$1$};
% \node[state]    (0) [below left of=1]  {$0$};
% \node[state]    (2)[below right of=1]  {$2$};
% \path
%  (1) edge[bend left,above] node{$\mathe^{-{t_k}} \phantom{xx}$}  (0)
%    edge[bend left] node{$1-\mathe^{-{t_k}}$}  (2)
% % (1)   edge[bend right]    node{$\exp(-t_k)$}      (0)
%  (0) edge[loop left] node{$\mathe^{-{t_k}}$} (0)
%      edge[bend left] node{$\mathe^{-{t_k}}$} (1)
%  (2) edge[loop right] node{$1-\mathe^{-{t_k}}$} (2)
%     edge[bend left, below] node{$\mathe^{-{t_k}} \phantom{xx}$}  (1);
% \end{tikzpicture}
% \end{center}
% \begin{itemize}
%   \item Chaîne de Markov à trois états 
%   \begin{itemize}
%     \item Irréductible + nombre d'états fini donc récurrente positive 
%     \item Apériodique \\
%   \end{itemize}
%  {\blue $\Rightarrow$ Chaîne ergodique} 

%  \item Existence et unicité d'une mesure invariante $\nu_0$
% %  \begin{equation*}
% %  \nu_{0,t_k} = \left(\frac{1}{C}, \frac{\mathe^{t_k}(1-\mathe^{-t_k})}{C}, \frac{\left(1-\mathe^{-t_k}\right)\left(\mathe^{2t_k}-\mathe^{t_k}\right)}{C} \right)'
% % \end{equation*}
% % où $C$ est une constante de normalisation.
% \end{itemize}
% \end{frame}

% \begin{frame}{Calcul de la mesure invariante}
% \end{frame}

% \begin{frame}{Retour à l'exemple bon conducteur vs mauvais conducteur}
% %\begin{itemize}
%   % \item  Considérons un conducteur avec un facteur de risque $\theta=t_k$ $(k=1,2)$ fixé
%   % \item Sous les hypothèses précédentes, $(L_i)_{1 \leq i \leq n}$ = chaîne de Markov homogène 
%   % \item mesure initiale $\nu' = (0,1,0)$
%   % \item P= matrice de transition est donnée par 
% % \begin{equation*}
% % \left(
% % {\begin{array}{ccc}
% % \mathe^{-{t_k}} & 1- \mathe^{-{t_k}} & 0 \\
% % \mathe^{-{t_k}} & 0 & {\blue 1- \mathe^{-{t_k}} } \\
% % 0 & \mathe^{-{t_k}} & 1- \mathe^{-{t_k}}
% % \end{array} } 
% % \right)
% % \end{equation*} 
% % \end{itemize}
% \vspace{0.3em}
% \begin{center}
% \begin{tikzpicture}[->, >=stealth', auto, semithick, node distance=2cm]
% \tikzstyle{every state}=[fill=white,draw=black,thick,text=black,scale=1]
% \node[state]    (1)  {$1$};
% \node[state]    (0) [below left of=1]  {$0$};
% \node[state]    (2)[below right of=1]  {$2$};
% \path
%  (1) edge[bend left,above] node{$\mathe^{-{t_k}} \phantom{xx}$}  (0)
%    edge[bend left] node{$1-\mathe^{-{t_k}}$}  (2)
% % (1)   edge[bend right]    node{$\exp(-t_k)$}      (0)
%  (0) edge[loop left] node{$\mathe^{-{t_k}}$} (0)
%      edge[bend left] node{$1-\mathe^{-{t_k}}$} (1)
%  (2) edge[loop right] node{$1-\mathe^{-{t_k}}$} (2)
%     edge[bend left, below] node{$\mathe^{-{t_k}} \phantom{xx}$}  (1);
% \end{tikzpicture}
% \end{center}
% \begin{itemize}
%   \item Chaîne de Markov à trois états 
%   \begin{itemize}
%     \item Irréductible + nombre d'états fini donc récurrente positive 
%     \item Apériodique \\
%   \end{itemize}
%  {\blue $\Rightarrow$ Chaîne ergodique} 

%  \item Existence et unicité d'une mesure invariante $\nu_0$
%  \begin{equation*}
% \nu_{0,t_k} = \left(\frac{1}{C}, \frac{\mathe^{t_k}(1-\mathe^{-t_k})}{C}, \frac{\left(1-\mathe^{-t_k}\right)\left(\mathe^{2t_k}-\mathe^{t_k}\right)}{C} \right)'
% \end{equation*}
% où $C$ est une constante de normalisation.
% \end{itemize}
% \end{frame}

% \begin{frame}{Calcul de la loi a posteriori}
% \begin{itemize}
%   \item  Supposons maintenant que le système ait atteint un certain équilibre et qu'il se soit stabilisé \\
%   \quad $\hookrightarrow$ $L_n \sim \nu_0$
% \end{itemize}
% \begin{block}{}
% Probabilité que le conducteur avec un niveau de bonus $L_n$ soit un bon ou un mauvais conducteur ? 
% \end{block}

%   \quad $\hookrightarrow$ Calcul la loi a posteriori de $\theta$, c'est à dire 
% \[
% \mathbb{P}\left\{\theta = t_k \mid L_n = \ell \right\} 
% \]
% avec $k \in \left\{1,2 \right\}$ et $\ell \in \{0,1,2\}$.
% \end{frame}

% \begin{frame}{Calcul de la loi a posteriori}

% \end{frame}

% % \textbf{Calcul de la loi a posteriori}

% %  On sait que $L_n \sim \nu_0$, on cherche $\mathbb{P}\left\{\theta=t_k \mid L_n =\ell \r
% On sait que $\mathbb{P}\left\{ L_n =\ell \mid \theta =t_k \right\} = \nu_{0,t_k}(\ell)$.

% \begin{eqnarray*}
% \mathbb{P}\left\{ \theta =t_k \mid L_n =\ell \right\} &=& \frac{\mathbb{P}\left\{ L_n =\ell \mid \theta =t_k \right\}\mathbb{P}\left\{\theta =t_k \right\}}{\mathbb{P}\{L_n =\ell\}} \\
% &=& \frac{\nu_{0,t_k}(\ell)p_k}{\nu_{0,t_1}(\ell)p_1+\nu_{0,t_2}(\ell)p_2}
% \end{eqnarray*}
% où $p_k = \mathbb{P}\left\{\theta=t_k \right\}$.

\begin{frame}{Calcul de la prime}
\begin{itemize}
  \item Supposons que tous les sinistres ont le même montant (disons 1).
\end{itemize}
\begin{block}{}
Combien le conducteur dans l'état $\ell$ devrait-il payer ?
\end{block}
\begin{itemize}
  \item $N$ = nombre de sinistres. S'il est dans l'état $\ell$, il devrait donc payer 
\[
\pi_\ell = \esp[N \mid L_n=\ell]
\]
%\item $N \mid \theta \sim \mathcal{P}(\theta)$
  %  \begin{eqnarray*}
  % \pi_\ell &=& \esp \left[\esp \left[N \mid \theta \right] \mid L_n = \ell \right] \\
  %  &=& \esp \left[\theta \mid L_n = \ell \right]  \\
  %  &=& t_1 \mathbb{P}\left\{ \theta = t_1 \mid L_n = \ell \right\} + t_2 \mathbb{P}\left\{ \theta = t_2 \mid L_n = \ell \right\}
  %  \end{eqnarray*}
\end{itemize}
\end{frame}


% \begin{frame}{Remarques sur l'exemple bon conducteur vs mauvais conducteur}

% \begin{itemize}
%  \item Cadre du système Bonus-Malus utilise uniquement le niveau de bonus comme information %sur les comportements des assurés.
%    \item Exemple des bons-mauvais conducteurs : il y a une perte d'information
%    \begin{itemize}
%       \item Conducteur 1 : 30 sinistres l'an passé
%       \item Conducteur 2 : 1 sinistre l'an passé
%       \item Même niveau de bonus dans le système simple de Bonus-Malus, mais le risque est plus élevé pour le conducteur 1 que pour le conducteur 2.
%    \end{itemize}
% \item Augmenter le nombre de niveaux et changer les conditions pour passer d'un état à l'autre\\
%    \quad $\hookrightarrow$ Mais il y aura toujours une perte d'information.

%  \end{itemize}
% \end{frame}

% \begin{frame}{Cas général}
% \begin{block}{}
% On généralise le système précédent en 
% \begin{enumerate}
%   \item augmentant le nombre de niveaux de bonus
%    \item en considérant des lois plus compliquées pour le facteur de risque $\theta$.
%    \item Règles pour passer d'un état à un autre peuvent être plus ou moins compliquées
% \end{enumerate}
% \end{block}
% \begin{itemize}
% \item Suppose toujours 
% \begin{itemize}
% \item $N \mid \theta \sim \mathcal{P}(\theta)$
% \item $(L_n)_n$ est homogène
% \end{itemize}
% \end{itemize}
% \end{frame}

% \begin{frame}{Guide pour étudier un système de Bonus-Malus}

% \begin{enumerate}
%    \item Déterminer la matrice de transition $P(\theta)$ (elle dépend du facteur de risque)
%    \item Trouver la loi stationnaire $\nu_{0,\theta}$
%    \item Supposer que la chaîne a atteint son état stationnaire et calculer la densité conditionnelle de $\theta$ sachant $L_n = \ell$, notée $f_{\theta,\ell}$
%    \item Calculer la prime (lorsque le montant des sinistres vaut 1)
%    \begin{eqnarray*}
%    \nu_\ell &=& \esp\left[\theta \mid L_n =\ell \right]\\
%    &=& \int \theta f_i(\theta) \mathd\theta \\
%    &=& \frac{\int_{t \in \Theta} t\nu_{0,t}(\ell)u(t)\mathd t}{\int_{s \in \Theta} \nu_{0,s}(\ell)u(sa)\mathd s}
%    \end{eqnarray*}
%    où on a noté $u$ la densité de la loi a priori de $\theta$.
%  \end{enumerate}
% \end{frame}

% \begin{frame}{Faiblesses du système Bonus-Malus}
%  \begin{itemize}
%    \item Une chaîne de Markov homogène est un modèle confortable \\
%    \quad $\hookrightarrow$ Mais, est-ce que les hypothèses sont réellement vérifiées ?
%    \item Supposer que le système devient stationnaire est très optimiste ! Sauf si on suppose que le système est vérifé depuis la nuit des temps (ce qui rend l'hypothèse d'homogénéité moins réelle).
%    \item On a besoin de connaître la loi a priori de $\theta$ \\
%   \quad $\hookrightarrow$ Loi a priori peut changer au cours du temps. 
% \end{itemize}
% \end{frame}
\end{document}